%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Journal Article
% LaTeX Template
% Version 1.3 (9/9/13)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------
%%%%links importantes%%%%
%tabela marada bem feita%
%http://tex.stackexchange.com/questions/130424/
%   formatting-of-tables-in-latex-using-multirow-and-multicolumn-together
%fazer linhas mais grossitas%
%http://tex.stackexchange.com/questions/3445/
%   latex-tables-how-do-i-make-bold-horizontal-lines-typically-hline
%quadros de Karnaugh%
%http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/karnaugh%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[twoside]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsbsy}
\usepackage{capt-of}%%To get the caption
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs

\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} 
% Document margins

%%%%%%%Tabelas%%%%%%%
\usepackage{multicol} % Used for the two-column layout of the document
\usepackage{multirow}
\usepackage{lscape}
\usepackage{graphicx} % Para imagens
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} 
% Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{float} % Required for tables and figures in the multi-column environment - they need to 
                   % be placed in specific locations with the [H] (e.g. \begin{table}[H])
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx} % Para imagens
\usepackage{graphics}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{epstopdf} %para imagens .eps
\usepackage{paralist} % Used for the compactitem environment which makes bullet points with less 
                      %space between them
\usepackage{subcaption}

\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small 
                                                            % italic text

\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\Roman{subsection}} % Roman numerals for subsections
% Change the look of the section titles
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} 
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} 

%%Header%%%%Footer%%
\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{LOO $\bullet$ Turno $4^a$ feira $\bullet$ Grupo B $\bullet$ 2014 $\bullet$ MEFT }  
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\vspace{-20mm}
\title{\fontsize{18pt}{8pt}\selectfont\textbf{Acústica Básica e Ondas Estacionárias num Tubo Acústico }} % Article title
\vspace{-20mm}
\author{
\large
\textsc{Bernardo Malaca\thanks{78880, bernardo.malaca@ist.utl.pt}, Carlos Garrido\thanks{78420, 
carlos.garrido@ist.utl.pt} e João Oliveira\thanks{79144, joao.s.oliveira@ist.utl.pt}}\\[2mm]  
\normalsize Instituto Superior Técnico \\ 
\small      Pedro José Sebastião       \\
\vspace{-30mm}
}
\date{}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle % Insert title
\thispagestyle{fancy} % All pages have headers and footers

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{abstract}
\noindent  
Este trabalho teve com objetivo a determinação da velocidade do som e da constante
adiabática do ar. A primeira grandeza foi determinada por dois métodos diferentes.
Um, a partir do estudo das ondas estacionarias formadas num tubo em duas configurações:
ambas as extremidades abertas ou uma aberta e a outra fechada. Outro, estudando a
primeira reflexão que ocorria dentro do tubo. A segunda foi igualmente determinada
através das reflexões dentro de um tubo, mas desta vez fazendo variar a 
temperatura do ar. Obtiveram-se os resultados de acordo com o previsto teoricamente.  
\par\smallskip
\noindent\textbf{Palavras-chave: Velocidade do som, Constante adiabática do ar}
\end{abstract}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{multicols}{2} % Two-column layout throughout the main article text

\section{Introdução}
\subsection {História}
Uma das primeiras determinações analíticas encontrada para a velocidade do som 
foi obtida por S.~I.~Newton. Ele baseou o seu modelo na então recente Lei de Boyle–Mariotte e obteve um valor 
com um desvio de cerca de 10 \% para a velocidade do som, algo comum para a época.
\par 
A velocidade do som foi calculada
com boa precisão pela primeira vez por William Derham.
Este utilizou um telescópio para observar o 'flash' proveniente de uma arma de fogo e, medindo o tempo decorrido até ouvir o disparo com o uso de um pêndulo de período $\approx 0.5~s$.
Colocando a arma de fogo em diferentes posições, determinou a velocidade do som no ar com um desvio à exatidão de 2 \%.
\par
Em 1740 Bianconi produziu estudos quantitativos que corroboravam a hipótese do aumento da
velocidade do som no ar em função do aumento da temperatura. No trabalho em causa iremos
confirmar a sua hipótese.
\par
Ainda de salientar que, em 1802, Laplace pediu a um estudante seu, Jean Baptiste Biot, para estudar
a dita variação de velocidade em função da temperatura. Apesar de não ter conseguido atingir esse
objetivo experimentalmente por falta de dados, Biot foi o primeiro a definir um modelo teórico
correto do fenómeno. 
\par
Mais tarde, a 1886, um físico alemão August Kundt encontra uma maneira engenhosa de realizar a medição da velocidade do som
através de ondas estacionárias. A montagem utilizado pelo mesmo pode ser observada na Fig. \ref{kundt_tube}. Utilizaremos 
uma versão moderna e refinada desse modelo na realização deste trabalho experimental.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=4.5cm]{Kundt_tube.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Imagem do tubo de Kundt. Repare-se na utilização que o mesmo fez de pó fino para observação dos modos normais}
\label{kundt_tube}
\end{figure} 
%end historia
\subsection{Propagação de ondas sonoras no ar}
A primeira parte deste trabalho consiste no estudo da velocidade de propagação 
de ondas sonoras produzidas no ar. Para isso, um conceito importante a perceber é o conceito
de ondas sonoras. Sabe-se que que as ondas sonoras são variações de pressão no
fluido onde as mesmas se propagam, variações estas que são tidas como adiabáticas 
(não há qualquer transferência de calor envolvida na sua propagação), e por isso 
temos como válida a Eq. \ref{adiabatica}.
\begin{equation}
PV^{\gamma}=C  
\label{adiabatica}
\end{equation}
\par
Nela, C representa uma constante, $\gamma=\frac{C_P}{C_V}$ representa a constante adiabática.
$C_P$ é a capacidade calorífica do gás a uma pressão constante, enquanto
que $C_V$ é a mesma capacidade a volume constante. No ar e à temperatura ambiente esta constante $\gamma$ é teoricamente $\frac{7}{5}$ (assumindo o mesmo apenas constituído por moléculas diatómicas), e determinações experimentais apontam para valores entre $1.399$ e $1.403$.
\par
Outro conceito importante a perceber neste trabalho é o que causa o som. Uma boa maneira de explicar
este conceito é a que se descreve a seguir. Suponhamos que temos um gás e uma onda (longitudinal) a 
propagar-se por esse gás. É intuitivo perceber que essa onda faz variar a densidade do gás em certos
pontos. Ora se há uma variação da distribuição do gás, é de esperar que também haja uma variação de 
pressão no gás. E finalmente, a essa pressão estará associada um movimento das partículas que
constituem o gás. A esse movimento chamamos som.
\par
Como neste trabalho nos interessa uma descrição quantitativa do fenómeno acima descrito 
numa direção é relevante estudar a variação de densidade e pressão em relação a uma posição de equilíbrio.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=4.5cm]{pressao.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema de um volume de ar no instante $t$ e no instante $t+\delta t$ repare-se a distância $\chi$ identificada}
\label{ondas}
\end{figure} 
\par
Se tomarmos atenção à Fig. \ref{ondas} podemos observar a variação de um certo volume de ar
em função da posição desse volume e do instante de tempo considerado. Tendo isso em conta e 
a definição de pressão podemos deduzir a Eq. \ref{onda}.
\begin{equation}
  \frac{\partial^2\chi}{\partial t^2}=\left(\frac{\mathrm{d}P}{\mathrm{d}\rho}\right)_0\frac{\partial^2\chi}{\partial x^2}
  \label{onda}
\end{equation}
\par
Onde $\left(\frac{\mathrm{d}P}{\mathrm{d}\rho}\right)_0$ representa a variação de pressão
causada pela mudança de densidade do ar, $x$ a posição de um certa 'camada de ar' e $\chi$
o deslocamento em relação à posição de equilíbrio dessa camada (Fig. \ref{ondas}).
\par
Como a nossa onda é uma onda plana longitudinal podemos ainda escrever a Eq. \ref{onda_2}. 
\begin{equation}
  \frac{\partial^2\chi}{\partial t^2}=v^2\frac{\partial^2\chi}{\partial x^2}
  \label{onda_2}
\end{equation}
\par
Reparando nas semelhanças entre as Eqs. \ref{onda} e \ref{onda_2} podemos concluir que
$v^2=\frac{\mathrm{d}P}{\mathrm{d}\rho}$ e, tendo em conta a Eq. \ref{adiabatica} e as definições
de densidade e de massa molar podemos obter a Eq. \ref{v(T)}.
\begin{equation}
 v^2=\frac{\gamma RT}{\mu}
 \label{v(T)}
\end{equation}
Onde $R$ é a constante dos gases perfeitos, $T$ a temperatura em Kelvin do gás, e $\mu$ a massa molar
do mesmo.
\subsection{Propagação de ondas sonoras num tubo acústico}
A segunda parte deste trabalho consiste na análise da propagação do som no interior de um tubo.
\par
Neste caso verifica-se que ao propagar-se o som é refletido sucessivas vezes extremidade do tubo.
Obviamente, as ondas que se propagam em sentidos opostos interferem entre si. Obtém-se portanto
uma onda estacionária dentro do tubo. Essa onda estacionária é constituída por nodos de deslocamento,
i.e. pontos onde não há vibração de ar e anti-nodos de deslocamento, i.e. pontos onde a vibração
do ar é máxima. De referir que os pontos correspondentes aos nodos de deslocamento correspondem
a anti-nodos de pressão e vice versa como pode ser observado na Fig.\ref{nodos}.  
\par
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=5cm]{nodos.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Onda estacionária num tubo aberto-fechado. O gráfico preenchido representa a amplitude
             das variações de pressão dentro do tubo e o outro representa a amplitude de oscilação
             do  ar. Abaixo a distribuição de partículas ao longo do tubo.}
\label{nodos}
\end{figure}
\par
Ainda é relevante
saber que a intensidade sonora é proporcional à pressão do ar ($I_{som} = P_{sonora}v_{particula}$), fato que se deve ter em conta na medição de máximos e mínimos de intensidade sonora.
\par
Sabendo que num determinado instante a onda estacionária resultante é a soma da onda e sua reflexão
que se está a propagar em sentido contrário podemos escrever a função $\chi(x,t)$ da forma apresentada na Eq. \ref{qui}:
\begin{equation}
 \chi(x,t)= F(x-vt)-F(-x-vt)
 \label{qui}
\end{equation}
\par
 Mas como procuramos uma solução do tipo onda estacionária para a equação \ref{onda_2} concluímos que
ela terá a forma apresentada na Eq. \ref{eqonda}.
\begin{equation}
  \chi(x,t)=-2ie^{i\omega}\sin\left(\frac{\omega x}{v}\right)
  \label{eqonda}
\end{equation}
\par
Onde $\omega$ representa a frequência angular da onda estacionária. Observa-se que os nodos do
deslocamento do ar ($\chi=0$) obtém-se quando a Eq. \ref{eqonda} é igual zero, i.e. a distancia entre
nodos será dada pela solução da Eq.\ref{d_nodos}.
\begin{equation}
  \frac{\omega x}{v}=n\pi
  \label{d_nodos}
\end{equation}
\par
Onde n representa o $n^o$ do nodo. Como $v=\lambda f$ e $\omega=2\pi f$,onde $f$ representa a frequência
da onda e $\lambda$ o seu comprimento de onda  obtemos a igualdade presente na Eq. \ref{x_nodo}:
\begin{equation}
  x_{nodo}=\frac{n\lambda}{2}
  \label{x_nodo}
\end{equation}
\par
No entanto, é mais importante obter a distância à qual se encontram os nodos e anti-nodos de uma das
pontas do tubo. Para isso impomos condições de fronteira à Eq. \ref{eqonda} e obtemos os resultados
apresentados a seguir.
\subsubsection{Tubo aberto numa extremidade}
Como já se viu anteriormente, neste tipo de tubos, a extremidade fechada será nodo do
deslocamento do ar e um anti-nodo de pressão e a extremidade aberta será um anti-nodo de
deslocamento de ar e um nodo de pressão.
\par
Considerando as condições de fronteira necessárias encontramos a seguinte relação entre a posição onde
se encontra um nodo de pressão no tubo $x_{nodo}$ em relação à extremidade fechada e o comprimento de
onda $\lambda$ da onda estacionária (Eq.\ref{lambda_L_aberto_fechado}):
\begin{equation}
  x_{nodo}=\frac{\left(2n-1\right)\lambda}{4}
  \label{lambda_L_aberto_fechado}
\end{equation}

\subsubsection{Tubo aberto em ambas as extremidades}
Neste tipo de tubos, como ambas as extremidades se encontram abertas, ambas representam anti-nodos de
deslocamento de ar e nodos de pressão.
\par
Considerando as condições de fronteira para este caso encontramos uma nova relação entre a posição onde
se encontram os nodos de pressão no tubo $x_{nodo}$ e o comprimento de onda $\lambda$ da onda
estacionária (Eq.\ref{lambda_L_aberto_aberto}):
\begin{equation}
  x_{nodo}=\frac{n\lambda}{2}
  \label{lambda_L_aberto_aberto}
\end{equation}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=7.5cm]{tok.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Esquema de Harmónicos num tubo Aberto-Aberto e Aberto-Fechado}
\label{kundt_tube}
\end{figure}
\end{multicols}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=10cm]{montagem.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Montagem experimental utilizada na determinação da velocidade do som através da
     determinação de máximos e mínimos de uma onda estacionária}
\label{montagem_1}
\end{figure}
\begin{multicols}{2}
%------------------------------------------------------------------------
\section{Procedimento Experimental}
\subsection{Material utilizado}
\begin{compactitem}
\item Computador com software Tie Pie Multi Channel;
\item Tubo acústico de vidro de temperatura variável com fita métrica incorporada;
\item Aquecedor de água elétrico com termómetro digital incorporado;
\item Termómetro de álcool;
\item Altifalante;
%%
\item Geradores de Sinais GOULD ADVANCE Signal Generator J3A;
\item Microfones;
\item Tubo acústico da Pasco (Modelo WA-9612);
\item Frequencímetro KIOTTO KT-1990 CX;
\item Osciloscópio Digital ISO-TECH (IDS 8062) - 60 MHz, 1 GSa/s;
\end{compactitem}

\subsection{Método experimental}
O método experimental pode ser dividido em duas partes.  A primeira corresponde à análise da formação
de ondas estacionarias em tubos acústicos e tem como objetivo a determinação da velocidade de propagação do som no ar à temperatura ambiente. A segunda correspondente à propagação de ondas
sonoras num tubo acústico de temperatura variável com objetivo determinar a velocidade
do som no ar em função da temperatura. Na segunda parte também se determinou a velocidade do ar à 
temperatura ambiente como forma de avaliação do método utilizado.
\par


\subsubsection{Propagação de ondas estacionárias num tubo Acústico}
Tal como foi referido na Introdução, ao propagarem-se no tubo, há um conjunto de frequências para as
quais se formam ondas estacionárias. Nesta parte da experiência serão estudadas essas ondas. Antes de
se começar a experiência mediu-se a temperatura ambiente com um termómetro de álcool.
\par
Primeiro configurou-se o tubo até ficar com uma extremidade aberta e outra fechada. Seguidamente,
ajustou-se o êmbolo se atingir um comprimento para o tubo igual a $L=(70.0\pm0.5)~cm$. Posicionou-se
o microfone encostado ao extremo fechado do tubo de modo a ter-se aí uma condição de mínimo de
deslocamento de ar quando se está na condição de onda estacionária. Produziu-se uma onda sinusoidal
proveniente do gerador de sinais com uma frequência $f\approx 2000 Hz$. Aumentou-se a frequência
gradualmente para se obter vários máximo de intensidade correspondentes a vários 
harmónicos da frequência fundamental do tubo.
\par 
Para complementar o estudo da propagação das ondas estacionárias resolveu-se ajustar os dados obtidos
num dos casos a uma reta de equação:
\begin{equation}
  f=a\times n-b ~Hz
  \label{f(n)}
\end{equation}
\par
Com $a=\frac{v}{2L}$ e $b=\frac{v}{4L}$, onde $v$ representa a velocidade do som no meio.
\par
De seguida escolheu-se a frequência correspondente à onda estacionária mais fácil de observar e
deslocou-se o microfone ao longo do tubo registando os máximos e os mínimos de intensidade sonora. Como
sabemos que entre nodos de pressão se encontram a meio os anti-nodos de pressão, e a esse correspondem
respetivamente nodos e anti-nodos de deslocamento, através da Eq.\ref{lambda_L_aberto_fechado} 
conseguimos concluir  que os máximos e os mínimos de intensidade sonora das ondas estacionárias
em causa se situam a distancias equidistantes entre si de $\frac{\lambda}{4})$. Associando índices
comuns às posições dos máximos e mínimos obtemos a Eq.\ref{x_max}. 
\begin{equation}
  x_{max}=\frac{n\lambda}{4}+\delta_0
  \label{x_max}
\end{equation}
\par
Onde os índices pares de $n$ correspondem à posições de máximos de intensidade sonora e os 
ímpar à de mínimos e $\delta_0$ é uma constante associada a erros aleatórios.
\par 
Retirou-se o êmbolo do tubo e repetiu-se o procedimento acima descrito mas agora tratando o sistema 
com uma condição de ambos os extremos abertos. Afastou-se também o altifalante de modo a existir um
equilíbrio entre a intensidade sonora (para uma melhor observação no osciloscópio) e não prejudicar a
condição de tubo aberto.
\par
Repare-se que neste caso a equação a ser considerada que é descritiva do fenómeno seria a Eq.
\ref{lambda_L_aberto_aberto}. No entanto, se se pretender realizar um gráfico com os pontos de 
máxima e mínima intensidade podemos utilizar novamente a Eq. \ref{x_max}, tendo em atenção que,
desta vez, os índices pares de $n$ correspondem à posições de mínimos de intensidade sonora e os 
ímpar à de máximos.
\par
Finalmente, após descobertos os valores de $\lambda$ para as frequências consideradas, podemos
facilmente calcular a velocidade de propagação do som em ambas as situações consideradas utilizando
para isso a Eq. \ref{v_som}.
\begin{equation}
  v_{som}=\lambda f
  \label{v_som}
\end{equation}

\subsubsection{Velocidade do som em função da temperatura}
Na segunda parte to trabalho mediu-se a velocidade do som no ar em função da temperatura no tubo
acústico de vidro. A temperatura começou a ser medida de um valor mais elevado uma vez que a água
já se encontrava a uma temperatura de $(91.0 \pm 0.2)~^oC$ do trabalho do outro grupo anterior. Esta temperatura
foi medida a partir de um termómetro de álcool, visto que o termómetro digital incorporado no 
aquecedor de água aparentava ter grandes desvios de leitura para temperaturas mais elevadas. 
Colocou-se o termómetro o mais próximo possível da bomba de água, de modo a obtermos uma temperatura
o mais próxima possível da que se encontra no tubo (assumiu-se que a temperatura da água que envolvia
o tubo de ar se encontrava em equilíbrio térmico com o mesmo e as perdas de calor para o ar eram desprezáveis).
\par 
Gerou-se uma onda quadrada de frequência $f=11Hz$. Mediu-se o tempo de propagação de uma onda 
que percorria o tubo e era refletida até passar exatamente pelo mesmo local e ser analisada por um
microfone. Sabendo a distância percorrida pela mesma, calculou-se a velocidade do som através da Eq.\ref{v_som_2} (medindo a priori, é claro, o valor de $L$).
\begin{equation}
  v_{som}=\frac{L}{\Delta t}
  \label{v_som_2}
\end{equation}
\par
Seguidamente, variou-se a temperatura do ar dentro do tubo arrefecendo a água
que o envolvia até à temperatura ambiente. Posteriormente utilizou-se gelo e água mais fria 
para arrefecer a água até uma temperatura ainda mais baixa para obter uma maior gama de medição
de temperaturas. Utilizando a Eq. \ref{v_som_T}, uma versão diferente da Eq. \ref{v(T)}, e o valor
tabelado para as constantes $R$ e $\mu$ pôde ser determinado o valor experimental de $\gamma$.  
\begin{equation}
 v=\sqrt{\frac{\gamma RT}{\mu}}
 \label{v_som_T}
\end{equation}
\subsubsection{Velocidade do som à temperatura ambiente}
Finalmente, após ter sido realizada esta parte do procedimento experimental, tornou-se a determinar a
velocidade do som à temperatura ambiente. Desta vez, repetiu-se o procedimento que fora utilizado para
a determinação da velocidade em cada temperatura, mas desta vez fez-se variar o comprimento do tubo
acústico à temperatura ambiente e modelou-se o fenómeno em causa recorrendo à Eq.\ref{v_som_2}.

%------------------------------------------------------------------------------
\section{Análise de Resultados}
\par
\subsection{Propagação de ondas estacionárias num tubo Acústico}
Antes de se proceder ao corpo da experiência realizou-se uma confirmação do material presente na bancada, nomeadamente
do frequencímetro. Ao medir várias frequências com um valor fixo dado pelo gerador observou-se um desvio sistemático das
mesmas em relação à medição feita pelo osciloscópio, que se encontrava mais próximo das mesmas. Por isso decidiu-se 
utilizar o osciloscópio ao longo da experiência na medição de frequências.
\par
Começou-se pela realização desta parte da experiência com condições de fronteira aberto-fechado.
\par
Após as preparações necessárias efetuou-se a medição dos valores de frequência de ressonância do sistema que são 
apresentados na Tab. \ref{tab:ress} a uma temperatura de $(24.0 \pm 0.2)~^oC$. Para o primeiro valor de frequência audível ($(373\pm5)~Hz$) ainda se decidiu contar
o $n^o$ de nodos presentes no tubo movimentando o microfone, com o objetivo de averiguar se a frequência media era
ou não a fundamental. Como foi observado um nodo concluiu-se que a frequência medida se tratava da $2^a$ harmónica.
\par
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Harmónicas analisadas para frequências de ressonância condição aberto-fechado}
  \begin{tabular}{c||c c|c}
    \toprule
    \hline
    $n^{o}$ & $f_{min}~(Hz)$  & $f_{max}~(Hz)$& $f~(Hz)$    \\\hline
     2      & 370             & 375           & $373\pm3$   \\
     9      & 2058            & 2062          & $2060\pm2$  \\
     10      & 2320            & 2325          & $2323\pm3$  \\
     11     & 2558            & 2562          & $2560\pm2$  \\
     12     & 2773            & 2778          & $2775\pm3$  \\
     13     & 3025            & 3035          & $3030\pm5$  \\
     14     & 3292            & 3296          & $3294\pm2$  \\
     15     & 3535            & 3545          & $3540\pm5$  \\
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:ress}
\end{table} 

\par
Decidiu-se esboçar os dados do $8^o$ ao $14^o$ harmónico no gráfico da Fig. \ref{f_n} obtendo-se uma regressão para
uma reta de equação $f =(245\pm1)\times n-(147\pm23) ~Hz$. Do declive da reta de regressão obteve-se
um valor da velocidade do som de $v=343\pm 4~ms^{-1}$ e da ordenada da origem 
$v=(4.1\pm0.6)\times10^2~ms^{-1}$. 
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=4.5cm]{f_n.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráfico de f(n)}
\label{f_n}
\end{figure}
\par
Seguidamente realizou-se a regressão associada à Eq. \ref{x_max} a uma frequência de $2060\pm 2~Hz$ 
aos dados presentes na Tab. \ref{tab:res0}. Obteve-se uma reta de equação $x_{nodo}=(0.168\pm0.001)\frac{n}{4}-(1.9\pm0.3)\times 10^{-2} m$
, gráfico presente na Fig. \ref{nodos}.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=4.5cm]{x_n_aberto_fechado.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Gráfico $x_{nodo}(n)$}
\label{nodos}
\end{figure}
Através deste gráfico pôde-se obter o valor da velocidade do som através da Eq. \ref{v_som}
de $346\pm3~ms^{-1}$, um valor concordante com o anterior, como era esperado. 
\par
Mediu-se novamente a temperatura ambiente e obteve-se um valor de $(24.5\pm 0.2) ^oC$. Analisaram-se novamente os
dados, desta vez com o tubo em condição aberto-aberto. Note-se que o comprimento do tubo neste caso é de
$90\pm 1~cm$.
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Harmónicas analisadas para frequências de ressonância condição aberto-aberto}
  \begin{tabular}{c|c}
    \toprule
    \hline
     Posição$\pm 0.1$/cm & $f~(Hz)$    \\\hline
     44.5       & $2074\pm2$  \\
     40.0       & $2254\pm3$  \\
     45.5       & $2447\pm2$  \\
     41.0       & $2635\pm3$  \\
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:ress_2}
\end{table}
\par
Executámos o procedimento anterior associado com a Eq.\ref{v_som} para a frequência de $2074~Hz$,
agora com as duas extremidades do tubo abertas e com os valores apresentados na Tab. \ref{tab:res0}.
Obteve-se uma regressão de equação  $x=(0.166\pm0.001)~\frac{n}{4} -(1.4\pm0.3)\times 10^{-2}$.
Apresentamos os resultados graficamente na Fig. \ref{nodos2074}.
\par
De referir que calculando a velocidade do som com este declive se obtém uma velocidade de 
$v_{som}=348\pm 3~ m~s^{-1}$, uma valor ligeiramente mais elevado que o obtido anteriormente, tal como
era esperado.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=4.5cm]{x_n_aberto_aberto.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{$2^o$ gráfico $x_{nodo}(n)$}
\label{nodos2074}
\end{figure}

Ainda é importante realçar que na observação de nodos não se observava uma condição de amplitude 0, mas sim
amplitude mínima, como pode ser observado na Fig. \ref{min}. Esta amplitude é mínima, porque, devido à
impedância sonora do material onde é refletida a onda sonora, nem toda a  energia presente na onda é
refletida na superfície do material (uma parte é absorvida pelo material e outra é transmitida). Ou seja, há 
um fluxo de energia na direção do material. Apesar disso, em cada posição a oscilação observada é a mesma ao
longo do tempo, pelo que continua igualmente fácil encontrar a condição de nodo (mínimo de intensidade
sonora). 
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=4cm]{minimo.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Condição de mínimo observada no Osciloscópio, foi realizado um zoom ao sinal de menor
    amplitude (CH1)}
\label{min}
\end{figure}

\subsection{Velocidade do som em função da temperatura}
\par
Posteriormente ajustaram-se os dados presentes na Tab. \ref{tab:res3} com auxilio da Eq. \ref{v_som_T}.
Usando $R=8.314~(SI)$ e $\mu=2.8970\times10^{-2}$ , obteve-se $\gamma=1.401\pm0.005$, um valor na gama de valores esperados. Pode ser
observada a regressão feita na Fig.\ref{v_T} e um detalhe para a gama de valores analisados na 
Fig. \ref{v_T_zoom}.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=4.5cm]{v_T.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Velocidade em função da temperatura}
\label{v_T}
\end{figure}
\par
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=4.5cm]{v_T_zoom.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Velocidade em função da temperatura, para a gama de temperaturas para a qual foi feita a obtenção dos dados}
\label{v_T_zoom}
\end{figure}
\par
De referir que os dados obtidos na secção anterior e adequam à regressão feita nesta secção, o que ajuda a
validar o modelo teórico utilizado.
\subsection{Velocidade do som à temperatura ambiente}
Finalmente, após se ter arrefecido o ar presente no tubo, procedeu-se mais uma vez de modo a obter  a velocidade do ar à temperatura da sala (que nesta arte da experiência se encontrava a $(25.0\pm 0.2)~^oC$.
Obteve-se uma reta de regressão à Eq. \ref{v_som_final}, uma versão da Eq. \ref{v_som} que tem em conta
possíveis desvios à ordenada na origem.
\begin{equation}
  L=v_{som}\times \Delta t + \delta_y
  \label{v_som_final}
\end{equation}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=5cm]{L_dt.png}
\captionsetup{type=figure}
    \caption{Dados utilizados para a regressão $L(\Delta t)$}
\label{v_t_ambiente}
\end{figure}
\par
Obteve-se a Equação $L=(343\pm5)\Delta t + (4\pm8)\times10^{-2}~m$, ou seja $v_{som}=343\pm 5 ms^{-1}$,
valor ligeiramente inferior ao esperado.

\section{Discussão e Conclusões}
\subsection{Sugestões}
Poder-se-ia melhorar o protocolo utilizando o método seguido por August Kundt para a determinação de modos normais.
Ele utilizou pó de cortiça, talco e pólen para observar os modos normais dentro do Tubo de Kundt (a ideia de utilizar
grãos para observar modos normais num objeto data 1787, quando Ernst Chladni utilizou areia para observar modos normais
numa superfície). Isto permitiria um método visual, provavelmente não tão preciso, e por isso de confirmação dos nodos
e anti-nodos formados dentro do tubo.
\par
Outra experiência interessante a fazer seria utilizar um tubo de Rubens. Isto permitiria uma observação visual conjunta
da amplitude em todos os pontos do tubo, dando uma visão geral melhor do fenómeno em causa.
\par 
Ainda seria possível estudar com mais detalhe a impedância sonora dos materiais em causa na experiência, um valor caracterizador do
em causa.
\par 
Consoante a resistência associada ás juntas e tubagem da experiência da medição da velocidade do som em função da
temperatura poder-se-ia utilizar um fluido com um ponto de ebulição mais elevado que a água. Por exemplo, se fosse
utilizado azeite seria possível elevar a temperatura da montagem até aos $300^oC$, mais que suficiente para observar
a regressão dos dados estritamente por uma raiz quadrada.
\subsection{Conclusões}
\par

Os resultados obtidos foram muito bons do ponto de vista experimental e teórico. Todos eles menos o da
determinação da velocidade do som à temperatura ambiente, mostraram um erro relativo da ordem de $1\%$
ou menor, com um desvio à exatidão ainda mais pequeno. Assim, todos os valores esperados se encontravam
dentro do erro das variáveis. 
\par
Assim, comprovou-se que a velocidade do som é diretamente proporcional à temperatura absoluta do gás em
questão.
\par
Determinou-se a variável $\gamma=\frac{C_P}{C_V}$ do ar, mostrando que é em muito equivalente a um gás
diatómico (o ar tem na sua composição azoto ($\approx 78\%$) e oxigénio($\approx 21\%$), ambos gases
diatómicos).


%----------------------------------------------------------------------------------------
%	REFERENCE LIST
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{thebibliography}{99} % Bibliography - this is intentionally simple in this template
\bibitem[1]{LOO:Guia}
Sebastião, ~J. (2014).
\newblock
\newblock {\em Laboratório de Oscilações e Ondas (LOO) Guia dos Trabalhos Experimentais}
\bibitem[2]{Fourier}
Bernard S. Finn (1964)
\newblock
\newblock {\em Laplace and the Speed of Sound, ISIS VOL. 55, No. 179}
\bibitem[3]{mecanica}
\newblock {\em Instruction Manual and Experiment Guide for the PASCO scientific Model WA-9612}
\bibitem[4]{wiki}
\newblock{\em http://en.wikipedia.org/wiki/Speed\_of\_so}
\newblock{\em und}
\bibitem[5]{impedancia sonora}
\newblock{\em http://www.acs.psu.edu/drussell/Demos/}
\newblock{\em SWR/SWR.html}
\end{thebibliography}
%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{multicols}

\clearpage
\newpage
\section{Anexos}
\par
\subsection{Propagação de Erros}
Em cada gráfico propagamos os erros na variável dependente para uma incerteza na variável independente da seguinte forma:
\begin{equation}
\delta y=e_y + \frac{dy}{dx} e_x
\label{eq:erroexistir}
\end{equation}
\par
Propagou-se o erro das Eqs. \ref{v_som} e \ref{v_som_2} através das Eqs.\ref{erro_v_som} e \ref{erro_v_som_2} respetivamente.
\begin{equation}
\delta v_{som}=\frac{v_{som}}{\lambda} \delta_\lambda+\frac{v_{som}}{f}\delta_f
\label{erro_v_som}
\end{equation}
\begin{equation}
\delta v_{som}=\frac{v_{som}}{L} \delta_L+\frac{v_{som}}{\Delta t}\delta_{\Delta t}
\label{erro_v_som_2}
\end{equation}
\par
Ainda se propagou o erro associado à de terminação do declive e ordenada na origem da Eq. \ref{f(n)}
para a determinação da velocidade do som com uso das Eqs. \ref{erro_f(n)_a} e \ref{erro_f(n)_b}.
\begin{equation}
\delta v_{som}=\frac{v_{som}}{a} \delta_a+\frac{v_{som}}{L}\delta_L
\label{erro_f(n)_a}
\end{equation}
\begin{equation}
\delta v_{som}=\frac{v_{som}}{b} \delta_b+\frac{v_{som}}{L}\delta_L
\label{erro_f(n)_b}
\end{equation}


\subsection{Tabelas}
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Propagação de ondas estacionária num tubo acústico, o erro de cada valor é de $0.005$m }
  \begin{tabular}{c|c||c|c||c|c||c|c} 
    \toprule
    \hline
    \multicolumn{4}{c||}{Aberto-Fechado}   & \multicolumn{4}{c}{Aberto-Aberto}        \\\hline
    n   &      d(m) &    n    &     d(m)   &     n   &     d(m)  &     n   &     d(m) \\\hline
    1   &    0.020  &    10   &    0.400   &     1   &    0.030  &    10   &    0.395 \\
    2   &    0.065  &    11   &    0.440   &     2   &    0.065  &    11   &    0.445 \\
    3   &    0.110  &    12   &    0.485   &     3   &    0.110  &    12   &    0.485 \\
    4   &    0.150  &    13   &    0.525   &     4   &    0.155  &    13   &    0.525 \\
    5   &    0.190  &    14   &    0.570   &     5   &    0.190  &    14   &    0.570 \\
    6   &    0.235  &    15   &    0.610   &     6   &    0.235  &    15   &    0.605 \\
    7   &    0.275  &    16   &    0.653   &     7   &    0.275  &    16   &    0.650 \\
    8   &    0.320  &    17   &    0.700   &     8   &    0.325  &    17   &    0.690 \\
    9   &    0.355  &         &            &     9   &    0.355  &         &          \\
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:res0}
\end{table} 

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Variação do tempo de propagação de um pulso sonoro em função do comprimento do tubo acústico. O erro de $\Delta t$ é de $1~\mu$s e o de $L$ é $0.01~m$} 
  \begin{tabular}{c|c|c|c}
    \toprule
    \hline
    $L(m)$ & $\Delta{t} $  &   $L(m)$  & $\Delta{t}$ \\\hline
    0.90 &  0.005216    &   0.55  &  0.003179 \\
    0.85 &  0.004925    &   0.49  &  0.002813 \\
    0.80 &  0.004635    &   0.45  &  0.002586 \\
    0.75 &  0.004440    &    0.40 &  0.002328 \\
    0.70 &  0.004019    &   0.35  &  0.002037 \\
    0.65 &  0.003761    &    0.30 &  0.001713 \\
    0.60 &  0.003459    &   0.25  &  0.001444 \\
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:res1}
\end{table} 

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Velocidade do som em função da temperatura, $L=84\pm0.1cm$ , erro de $\Delta t$ é $1\mu s$, erro de $T$ é 0.3K }
  \begin{tabular}{c|c|c|c||c|c|c|c}
    \toprule
    \hline
    $T(K)$ & $\Delta t (ms)$ & $v_{som} (ms^{-1}) $ & $\epsilon_{v_{som}} (ms^{-1})$ &
    $T(K)$ & $\Delta t (ms)$ & $v_{som} (ms^{-1}) $ & $\epsilon_{v_{som}} (ms^{-1})$ \\\hline
    364.2  & 4.391 & 382.6 & 2.9 & 329.0 & 4.663 & 363.2 & 2.6 \\
    354.6  & 4.451 & 377.4 & 2.8 & 323.6 & 4.702 & 360.2 & 2.5 \\
    350.2  & 4.482 & 374.8 & 2.8 & 318.2 & 4.741 & 357.2 & 2.5 \\
    346.2  & 4.501 & 373.2 & 2.7 & 307.9 & 4.780 & 351.4 & 2.4 \\
    342.4  & 4.547 & 370.0 & 2.7 & 303.4 & 4.820 & 348.5 & 2.4 \\
    339.2  & 4.570 & 369.4 & 2.7 & 298.2 & 4.841 & 347.0 & 2.4 \\
    336.3  & 4.586 & 367.6 & 2.7 & 291.0 & 4.889 & 342.9 & 2.3 \\
    333.2  & 4.625 & 366.3 & 2.6 & 290.8 & 4.897 & 343.0 & 2.3 \\
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:res3}
\end{table} 

\end{document}
